\documentclass{beamer}
\usepackage[spanish,activeacute]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}

\defbeamertemplate{footline}{frame number and last}{
  \usebeamercolor[fg]{page number in head/foot}
  \usebeamerfont{page number in head/foot}
   \hfill\insertframenumber\,/\,\inserttotalframenumber\kern 1em\vskip 2pt
}

\mode<presentation>
{
\usetheme{Warsaw}      % intente Darmstadt, Madrid, Warsaw, ...
\usecolortheme{default} % intente albatross, beaver, crane, ...
\usefonttheme[onlymath]{serif}  % intente serif, structurebold, ...
\setbeamercovered{transparent}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\setbeamertemplate{caption}[numbered]
\setbeamertemplate{footline}[frame number and last]
}

\AtBeginSection[]
{
\begin{frame}
\frametitle{Índice}
\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}
}

\begin{document}
\title[] % (optional, only for long titles)
{Trabajo de Fin de Máster\\
Un Método para el Cálculo de la Mejor Función
de Interacción Electrón-Electrón para un Funcional de Intercambio y
Correlación Dado}
\author[Adrián Gómez Pueyo] % (optional, for multiple authors)
{Gómez Pueyo, Adrián}
\institute[Universidad de Zaragoza] % (optional)
{
  \inst{}%
  Universidad de Zaragoza\\
  Facultad de Ciencias
}
\subject{}
\frame{\titlepage}

\tableofcontents


\section{Introducción}
\begin{frame}
\frametitle{Introducción}
\begin{itemize}
\item Propiedades químicas, térmicas o eléctricas requieren el conocimiento de
  la distribución de electrones.
\pause
\item Problemas con la ecuación de Schrödinger: la pared exponencial.
\pause
\item Solución mediante la Density Functional Theory (DFT).
\pause
\item Precisión en DFT depende de la aproximación hecha en el funcional de
  intercambio y correlación (XC).
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{itemize}
\item Continuamos el trabajo iniciado el año pasado en un TAD para explorar
  nuevas rutas en la obtención de este funcional XC.
\pause
\item Buscamos la función de interacción electrónica (IPF) correspondiente a
  un determinado funcional XC.
\pause
\item Abordamos este problema con un sistema sencillo de forma numérica
  creando un programa de búsqueda de IPFs.
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Teoría}

\begin{frame}
\frametitle{Hamiltoniano Multielectrónico}
\begin{align}
\hat{H}=\sum\limits_{\alpha=1}^{M}\frac{\hat{P}^{2}_{\alpha}}{2m_{\alpha}}+\frac{1}{2}\sum\limits_{\alpha\neq\beta}\frac{1}{4\pi\varepsilon_{0}}\frac{Z_{\alpha}Z_{\beta}e^{2}}{|\hat{R}_{\alpha}-\hat{R}_{\beta}|}\nonumber\\
+\sum\limits_{i=1}^{N}\frac{\hat{p}^{2}_{i}}{2m_{e}}+\frac{1}{2}\sum\limits_{i\neq
  j}\frac{1}{4\pi\varepsilon_{0}}\frac{e^{2}}{|\hat{r}_{i}-\hat{r}_{j}|}\nonumber\\
-\sum\limits_{\alpha=1}^{M}\sum\limits_{i=1}^{N}\frac{1}{4\pi\varepsilon_{0}}\frac{Z_{\alpha}e^{2}}{|\hat{r}_{i}-\hat{R}_{\alpha}|}+\sum\limits_{i=1}^{N}v^{e}(\hat{r}_{i})+\sum\limits_{\alpha=1}^{M}v^{n}(\hat{R}_{\alpha})\nonumber
\end{align}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{itemize}
\item Aproximación semiclásica con núcleos estáticos. Trabajamos con el
  Hamiltoniano electrónico:
\begin{align}
\hat{H}=\sum\limits_{i=1}^{N}\frac{\hat{p}^{2}_{i}}{2}+\frac{1}{2}\sum\limits_{i\neq
  j}\frac{1}{|\hat{r}_{i}-\hat{r}_{j}|}-\sum\limits_{\alpha=1}^{M}\sum\limits_{i=1}^{N}\frac{Z_{\alpha}}{|\hat{r}_{i}-R_{\alpha}|}\nonumber\\
\equiv\hat{T}+\hat{W}+\hat{V}\nonumber
\end{align}
\pause
\item Asumimos la interacción de Coulomb para $\hat{W}$ en esta sección, pero
  se puede utilizar cualquier interacción ficticia $w$.
\pause
\item Función de onda fermiónica $\rightarrow$ antisimétrica.
\pause
\item Observables hermíticos
  $\hat{\Omega}\rightarrow$ simétricos
  $\rightarrow\hat{\Omega}=\hat{\Omega}^{(1)}+...+\hat{\Omega}^{(N)}$
\end{itemize}\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Matrices Densidad}
\begin{itemize}
\item Definimos las matrices densidad reducidas (RDMs)
\begin{align}
\Gamma^{(p)}(x'_{1},...,x'_{p}|x_{1},...,x_{p})\equiv\nonumber\\
{N\choose p}\int
dx_{p+1}...dx_{N}\Psi^{*}(x'_{1},...,x'_{p},x_{p+1},...,x_{N})\Psi(x_{1},...,x_{N})\nonumber
\end{align}
\pause
\item Definimos sus diagonales
\begin{align}
\gamma^{(p)}(x_{1},...,x_{p})\equiv\Gamma^{(p)}(x_{1},...,x_{p}|x_{1},...,x_{p})\nonumber
\end{align}
\pause
\item La diagonal de orden uno se suele denominar densidad de espín
  $n_{\sigma}$, y la densidad electrónica viene dada por
\begin{align}
n(r)=\sum_{\sigma}n_{\sigma}(x)\nonumber
\end{align}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{itemize}
\item Si $\hat{\Omega}^{(1)}$ es un operador de un cuerpo
\begin{align}
\langle\Psi|\hat{\Omega}^{(1)}|\Psi\rangle=\int
dx_{1}[\Omega^{(1)}\Gamma^{(1)}(x'_{1}|x_{1})]|_{x'_{1}=x_{1}}\nonumber\\
\langle\Psi|\hat{T}|\Psi\rangle=-\frac{1}{2}\sum\limits_{\sigma}\int
dr[\nabla^{2}\Gamma(x'_{1}|x_{1})]|_{x'_{1}=x_{1}}\nonumber\\
\langle\Psi|\hat{V}|\Psi\rangle=\int drv(r)n(r)\nonumber
\end{align}
\pause
\item Si $\hat{\Omega}^{(2)}$ es un operador de dos cuerpos
\begin{align}
\langle\Psi|\hat{\Omega}^{(2)}|\Psi\rangle=\int
dx_{1}dx_{2}[\Omega^{(2)}\Gamma^{(2)}(x'_{1},x'_{2}|x_{1},x_{2})]|_{x'_{1}=x_{1},x'_{2}=x_{2}}\nonumber\\
\langle\Psi|\hat{W}|\Psi\rangle=\sum\limits_{\sigma_{1}}\sum\limits_{\sigma_{2}}\int
dr_{1}dr_{2}\frac{\gamma^{(2)}(r_{1}\sigma_{1},r_{2}\sigma_{2})}{|r_{1}-r_{2}|}\nonumber
\end{align}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{itemize}
\item Si conocemos $\Gamma^{(2)}$ podemos calcular
  $\langle\Psi|\hat{H}|\Psi\rangle$.
\pause
\item No necesitamos la función de onda para conocer cualquier magnitud.
\pause
\item Las cantidades observables parecen estar contenidas en las RDMs. Esta
  observación está en la base de la DFT.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Teorema de Expansión}
\begin{itemize}
\item Para asegurar la antisimetría de las funciones de onda utilizamos los
  determinantes de Slater
\begin{align}
\Psi_{k}(x_{1},...,x_{N})=\frac{1}{\sqrt{N!}}\det\left[\begin{array}{c c c}
\psi_{1}(x_{1}) & ... & \psi_{1}(x_{N}) \\
\vdots &  & \vdots \\
\psi_{N}(x_{1}) & ... & \psi_{N}(x_{N})
\end{array}\right]\nonumber
\end{align}
\pause
\item Puede demostrarse que $\{\Psi_{k}\}$ es una base ortonormal del
  subespacio antisimétrico del espacio de Hilbert.
\begin{align}
\Psi=\sum\limits_{k}c_{k}\Psi_{k}\nonumber
\end{align}
\pause
\item Para N fermiones independientes $\hat{W}=0$ y
\begin{align}
\hat{H}=\sum\limits_{i=1}^{N}\hat{h}_{i}\nonumber\rightarrow\hat{h}\varphi_{k}=\varepsilon_{k}\varphi_{k}\rightarrow\hat{H}|S(k)\rangle=E(k)|S(k)\rangle\nonumber
\end{align}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Principio Variacional}
\begin{itemize}
\item Ecuación de Schrödinger$\iff$Principio variacional
\begin{align}
\delta
E[\Psi]=\delta\left\{\frac{\langle\Psi|\hat{H}|\Psi\rangle}{\langle\Psi|\Psi\rangle}\right\}=0\nonumber
\end{align}
\pause
\item Solución en el espacio de funciones antisimétricas sin restringir
  demasiad complicada $\rightarrow$ búsquedas en espacios restringidos (método
  de Rayleigh-Ritz).
\pause
\item Solución sin restringir a través de multiplicadores de Lagrange
\begin{align}
\delta\{\langle\Psi|\hat{H}|\Psi\rangle-E\langle\Psi|\Psi\rangle\}=0\qquad\Rightarrow\qquad\langle\delta\Psi|\hat{H}-E|\Psi\rangle=0\nonumber
\end{align}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{itemize}
\item Supongamos que tenemos la energía del estado fundamental como un
  funcional de las matrices densidad reducidas (RDMs)
\begin{align}
E=E[\Gamma^{(k)}]\nonumber
\end{align}
\pause
\item Si $\Gamma^{(k)}_{0}$ nos da la energía del estado fundamental, podemos
  encontrarla variando
\begin{align}
\frac{\delta E}{\delta\Gamma^{(k)}}=0\iff
E[\Gamma^{(k)}_{0}]\leq E[\Gamma^{(k)}]\nonumber
\end{align}
\pause
\item Para $k=2$, $E=E[\Gamma^{(2)}]$ es exacto y conocido, pero la variación
  ha de hacerse restringida a $\Gamma^{(2)}$ N-representables, y las
  condiciones de N-representabilidad para $k=2$ son desconocidas.
\pause
\item La idea principal en DFT es utilizar la parte diagonal de la matriz RDM
  de orden 1, es decir, partir de $E=E(n)$.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Constrained Search Formalism}
\begin{itemize}
\item Definimos el funcional
\begin{align}
F[n]=\min\limits_{\Psi\rightarrow
  n}\langle\Psi|\hat{T}+\hat{W}|\Psi\rangle\nonumber
\end{align}
\pause
\item Para un sistema con electrones no interactuantes ($\hat{W}=0$)
\begin{align}
T_{s}[n]=\min\limits_{\Psi\rightarrow n}\langle\Psi|\hat{T}|\Psi\rangle\nonumber
\end{align}
\pause
\item En presencia de un potencial externo $v$
\begin{align}
E_{v}[n]=F[n]+\int drv(r)n(r)=\min\limits_{\Psi\rightarrow
  n}\langle\Psi|\hat{H}|\Psi\rangle\nonumber
\end{align}
\pause
\begin{align}
\frac{\delta E_{v}}{\delta n(r)}=0\rightarrow\frac{\delta F}{\delta
  n(r)}+v(r)=0\nonumber
\end{align}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Teorema de Hohemberg-Kohn. Método de Kohn-Sham}
\begin{itemize}
\item Teorema de Honenberg-Kohn: Existe una correspondencia uno a uno entre
  densidades $v$-representables y potenciales $v(r)$.
\pause
\item Asociamos a cada sistema real uno no interactuante ficticio: sistema de
  Kohn-Sham, definido por $v_{s}$. Utilizando el formalismo de búsqueda
  restringida llegamos a
\begin{align}
\frac{\delta T_{s}}{\delta n(r)}+v_{s}(r)=0\nonumber
\end{align}
\pause
\item La solución es un único determinante de Slater$\rightarrow$ecuaciones de
  Kohn-Sham:
\begin{align}
\left[-\frac{1}{2}\nabla^{2}+v_{s}[n](r)\right]\varphi_{i}(r)=\varepsilon_{i}\varphi_{i}(r)\nonumber\\
n(r)=2\sum\limits_{i=0}^{N/2}|\varphi_{i}(r)|^{2}\nonumber
\end{align}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Funcional de Intercambio y Correlación}
\begin{align}
\frac{\delta T_{s}}{\delta n(r)}+v_{s}(r)=\frac{\delta F}{\delta
  n(r)}+v(r)\nonumber
\end{align}
\pause
\begin{itemize}
\item Definimos el funcional de energía de intercambio y correlación
\begin{align}
E_{xc}[n]=F[n]-U[n]-T_{s}[n]\nonumber
\end{align}
\pause
\begin{align}
U[n]=\frac{1}{2}\iint drdr'\frac{n(r)n(r')}{|r-r'|}\nonumber\\
v_{s}[n]=v(r)+\frac{\delta U}{\delta n(r)}+\frac{\delta E_{xc}}{\delta
  n(r)}\nonumber
\end{align}
\pause
\item No sabemos calcular exactamente $E_{xc}$, por ello se utilizan distintas
  aproximaciones.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{itemize}
\item Trabajamos con dos aproximaciones al funcional XC:
\pause
\begin{itemize}
\item Local Density Approximation (LDA):
\begin{align}
E^{\rm LDA}_{\rm xc}[n]=\int drn(r)\varepsilon^{\rm GHE}_{\rm xc}(n(r))\nonumber
\end{align}
donde $\varepsilon^{\rm GHE}_{\rm xc}(n(r))$ es la energía de intercambio y
correlación del gas homogéneo de electrones.
\pause
\item Exact Exchange Functional (EXX): Este funcional dependiente de los
  orbitales sólo da cuenta de la energía de intercambio de un sistema,
  ignorando la energía de correlación.
\begin{align}
E^{\rm EXX}_{\rm xc}:=-\sum\limits_{kl}\iint
drdr'\frac{\varphi^{\dagger}_{k}(r)\varphi_{l}(r)\varphi^{\dagger}_{l}(r')\varphi_{k}(r')}{|r-r'|}\nonumber
\end{align}
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{itemize}
\item Caso especial del funcional EXX con dos electrones en una dimensión.
\pause
\item La energía obtenida con un cálculo exacto mediante la ecuación de
  Schrödinger y la obtenida con el funcional EXX coinciden a primer orden.
\pause
\item De esta manera esperaríamos que, modificando la IPF y el funcional EXX
  con un factor pequeño $\lambda$ y representando el logaritmo de la
  diferencia de energías obtenida a frente al valor de $\lambda$, obtengamos una
  recta de pendiente 2.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{align}
w_{\lambda}=\lambda\frac{1}{\sqrt{\alpha+(r-r')^{2}}}\nonumber\\
E^{EXX(\lambda)}_{xc}=-\lambda\sum\limits_{kl}\iint
drdr'\frac{\varphi^{\dagger}_{k}(r)\varphi_{l}(r)\varphi^{\dagger}_{l}(r')\varphi_{k}(r')}{\sqrt{\alpha+(r-r')^{2}}}\nonumber\\
E_{\lambda}-E_{XX}=O(\lambda^{2})\nonumber
\end{align}
\begin{itemize}
\item Si hacemos los cálculos para diferentes separaciones entre electrones,
  deberíamos ver que la diferencia de energías es mayor cuanto mayor sea la
  separación entre los electrones (mayor energía de correlación).
\end{itemize}
\end{frame}


\section{Descripción del Proyecto}

\begin{frame}
\frametitle{Planteamiento del Problema}
\begin{itemize}
\item Nos preguntamos si dado un funcional XC $E^{\lambda}_{xc}$ podemos
  encontrar la IPF $w^{\gamma}$ que lo induce.
\pause
\item Buscamos el potencial $w^{\gamma}$ que para un conjunto de potenciales
  externos $\{v\}_{k=1}^{m}$ induce $E^{\lambda}_{xc}$.
\pause
\item Afrontamos este problema con el sistema más sencillo que no es trivial:
  dos electrones en una dimensión sujetos a una familia de potenciales
  externos generados por dos cargas fijas (dímero unidimensional).
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Formulación Teórica}
\begin{itemize}
\item Definimos:
\pause
\begin{itemize}
\item $n_{\gamma}[v]$: densidad del estado fundamental calculada mediante la
  ecuación de Schrödinger.
\pause
\item $n_{\lambda}^{DFT}[v]$: densidad del estado fundamental calculada
  mediante las ecuaciones de Kohn-Sham.
\end{itemize}
\pause
\item Buscamos minimizar el funcional:
\begin{align}
\tilde{G}[\gamma;\lambda,\{v\}_{k=1}^{m}]=\sum\limits_{k=1}^{m}\int
d^{3}r(n_{\gamma}[v_{k}](r)-n_{\lambda}^{DFT}[v_{k}](r))^{2}\nonumber
\end{align}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Procedimiento Numérico}
\begin{itemize}
\item$n_{\lambda}^{DFT}[v]$: resolver las ecuaciones de Kohn-Sham
\begin{align}
\left[\frac{1}{2}\frac{\partial^{2}}{\partial
    r^{2}}+v(r)+v^{\lambda}_{xc}[n^{DFT}_{\lambda}]\right]\varphi(r)=\varepsilon\varphi(r)\nonumber\\
\rightarrow n^{DFT}_{\lambda}(r)=2|\varphi(r)|^{2}\nonumber
\end{align}
\pause
\item$n_{\gamma}[v]$: resolver la ecuación de Schrödinger.
\begin{align}
\scalebox{0.8}{%
    $\left[-\frac{1}{2}\frac{\partial^{2}}{\partial
      r^{2}}-\frac{1}{2}\frac{\partial^{2}}{\partial
      r'^{2}}+v(r)+v(r')+w^{\gamma}(|r-r'|)\right]\Psi(r,r')=E\Psi(r,r')$%
  }\nonumber\\
\rightarrow n_{\gamma}(r)=2\int dr'|\Psi(r,r')|^{2}\nonumber
\end{align}
\pause
\item Utilizamos {\tt octopus} para realizar ambos cálculos.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{itemize}
\item Nuestro programa consiste en un código que llama a {\tt octopus} cuando
  necesita calcular las densidades electrónicas y aplica un algoritmo de
  minimización al funcional $\tilde{G}$.
\pause
\item Para el proceso de minimización, utilizamos el algoritmo BFGS.
\pause
\item Este algoritmo depende del gradiente de $\tilde{G}$.
\pause
\item Para calcularlo utilizamos el método de Sternheimer:
\begin{align}
(\hat{H}_{0}-\varepsilon_{0})|u_{1}\rangle=(\hat{T})\hat{H}_{1}|u_{0}\rangle\nonumber\\
\hat{T}\equiv 1-|u_{0}\rangle\langle u_{0}|\nonumber
\end{align}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{itemize}
\item Hemos utilizado las siguientes parametrizaciones de las IPFs:
\begin{align}
w_{1}(r)=\left(\sum\limits^{n-2}_{i=0}\gamma_{i}r^{i}\right)\frac{e^{-\gamma_{n-1}r^{2}}}{\sqrt{\alpha+r^{2}}}\nonumber\\
w_{2}(r)=\frac{\gamma_{0}}{\sqrt{\alpha+r^{2}}}+\left(\sum\limits^{n-2}_{i=1}\gamma_{i}r^{i}\right)\frac{e^{-\gamma_{n-1}r^{2}}}{\sqrt{\alpha+r^{2}}}\nonumber\\
w_{3}(r)=\sum\limits^{n-1}_{i=0}\gamma_{i}r^{i}\nonumber
\end{align}
\pause
\item La familia de potenciales externos utilizada es la creada por dos cargas
  separadas una distancia $L$:
\begin{align}
v(r)=-\frac{1}{\sqrt{\alpha+(r+L/2)^{2}}}-\frac{1}{\sqrt{\alpha+(r-L/2)^{2}}}\nonumber
\end{align}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{itemize}
\item Nada nos asegura la calidad del mínimo alcanzado en la minimización.
\pause
\item Introducimos una aproximación paso a paso:
\pause
\begin{itemize}
\item Comenzamos minimizando para un sistema sin interacción electrónica,
  obteniendo una IPF $\gamma^{(0)}$ para la densidad $n_{\gamma^{(0)}}$.
\pause
\item Definimos
\begin{align}
n^{(1)}[\{v_{k}\}]=(1-\varepsilon)n_{\gamma^{(0)}}[\{v_{k}\}]+\varepsilon
n^{DFT}_{\lambda}[\{v_{k}\}]\nonumber
\end{align}
\pause
\item Realizamos la minimización sobre esta densidad partiendo de
  $\gamma^{(0)}$.
\pause
\item Incrementamos el valor de $\varepsilon$ y repetimos el proceso hasta que
  $\varepsilon=1$, minimizando en este caso para la función $\tilde{G}$.
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Diagrama de Flujo del Programa}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=1\textwidth]{flowc}
\end{figure}
\end{frame}


\section{Resultados}

\begin{frame}
\frametitle{IPF para LDA}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.75\textwidth]{potlda}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{IPF para EXX}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.75\textwidth]{potexx}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Comparación entre energías exacta y de intercambio exacto}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.75\textwidth]{lambda}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.75\textwidth]{gammacomp}
\end{figure}
\end{frame}


\section{Conclusiones}

\begin{frame}
\frametitle{Conclusiones}
\begin{itemize}
\item Hemos profundizado en la búsqueda de las IPFs correspondientes a los
  funcionales XC con respecto al TAD del año pasado.
\pause
\item Hemos mejorado el programa, y ahora es accesible a través de un
  repositorio público en GitHub.
\pause
\item Hemos obtenido las IPFs correspondientes a los funcionales LDA y EXX.
\pause
\item Hemos comprobado que las energías calculadas de forma exacta y mediante el
  funcional EXX son iguales a primer orden de perturbación.
\pause
\item Hemos comprobado que la energía de correlación entre dos electrones
  aumenta cuando se encuentran a mayor distancia.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Expectativas para el Futuro}
\begin{itemize}
\item Ocuparnos de la pregunta inversa: ¿qué funcional XC se corresponde con
  una determinada IPF?
\pause
\item Aumentar la dimensión del sistema hasta 3D.
\pause
\item Aumentar el tamaño del sistema (añadir más electrones).
\end{itemize}
\end{frame}


\end{document}
